\subsection{Tạo dữ liệu và nhãn cho mô hình đánh giá chất lượng ảnh} \label{labelforiqa}% 2 trang 
% + Khó khăn khi tự tạo dữ liệu 
% + Đề xuất các thu thập dữ liệu : Thu như nào, tạo nhãn như nào -> Kiểm tra nhãn 
% + THống kê bộ dữ liệu thu được .

Hiện tại trên thế giới có rất nhiều các bộ dữ liệu về chất lượng ảnh được công bố như LIVE, TID2013, ... . Tất cả các bộ dữ liệu trên đều được gán nhãn bằng điểm MOS, là điểm dựa trên trực quan của con người, với từng bức ảnh sẽ có một lượng người nhất định (từ vài chục đến vài nghìn người) đánh giá về chất lượng bức ảnh sau đó lấy trung bình sẽ được nhãn cuối cùng của bức ảnh để huấn luyện. Nhưng với hướng tiếp cận ở chương này, số người để đánh nhãn chất lượng cho ảnh chứng minh thư không có đủ nhiều để xây dựng lên bộ dữ liệu hoàn chỉnh. Vì thế khóa luận giả thiết nhãn của chất lượng của ảnh có thể suy ra từ các thông số có thể lấy từ bộ đọc số chứng minh thư được xây dựng ở \textbf{chương \ref{chapter3}} như độ tự tin khi dự đoán, độ sai số giữa nhãn dự đoán và nhãn thực tế. \par 
Sau khi huấn luyện mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên bộ ảnh thực tế và bộ dữ liệu tự sinh, khóa luận sẽ lấy dữ liệu của bộ đánh giá (1/3 của cả bộ) trên tập dữ liệu tự sinh và lấy toàn bộ dữ liệu ảnh thực tế để sinh nhãn cho mô hình đánh giá chất lượng ảnh. Dữ liệu thu được gồm 
\begin{itemize}
    \item 1000 ảnh tự sinh có chất lượng tốt và khoảng cách giữa các chữ số là cố định. Độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên tập này là 97.3\% 
    \item 1000 ảnh tự sinh có chất lượng kém (do thêm nhiễu từ tập 1) và khoảng cách giữa các chữ số là cố định. Độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh trên tập này là 89.6\%
    \item 1000 ảnh tự sinh có chất lượng tốt và khoảng cách giữa các chữ số không cố định. Độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên tập này là 96.9\%
    \item 1000 ảnh tự sinh có chất lượng kém và khoảng cách giữa các chữ số không cố định. Độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên tập này là 74.2\%
    \item 167 ảnh thu thực tế có chất lượng tốt. Độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên tập này là 94\% 
    \item 90 ảnh thu thực tế có chất lượng kém. Độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên tập này là 56.6\% 
\end{itemize}

Điều đáng chú ý ở đây là mô hình ban đầu không được huấn luyện trên bộ dữ liệu có chất lượng kém thu được ở thực tế và vì một số ảnh có chất lượng quá tệ nên mô hình đọc chữ không có khả năng dự đoán đúng nhãn, vì thế độ chính xác của mô hình đọc chữ số chứng minh thư trên tập này thấp (56.6\%), nhưng điều này lại phần nào làm giảm sự mất cân bằng giữa dữ liệu của các lớp khi huấn luyện mô hình đánh giá chất lượng. \par 
Lúc đầu với hướng tiếp cận này, khóa luận sinh nhãn chỉ dựa vào khoảng cách giữa chuỗi đầu ra của mô hình đọc chữ số chứng minh thư và nhãn thực tế (distance length) nhưng kết quả huấn luyện thấp (sẽ được trình bày ở \textbf{phần \ref{specific_model}}) nên khóa luận thí nghiệm giải pháp tiếp theo. Ở giải pháp tiếp theo, nhãn của chất lượng ảnh được sinh ra dựa vào khoảng cách giữa hai chuỗi dự đoán và chuỗi thực tế, ngoài ra còn dựa cả độ tự tin hay xác suất dự đoán chính xác của mô hình đọc chữ. Dựa vào vài thí nghiệm, khóa luận thấy rằng nếu với 2 ảnh cùng dự đoán chính xác thì ảnh nào có chất lượng tốt hơn thì độ tự tin cao hơn và ngược lại, nhưng có nhiều trường hợp với ảnh chất lượng xấu, mô hình dự đoán sai nhưng độ tự tin vẫn rất cao. Vì thế công thức để thu được nhãn là : 
\begin{equation} \label{label_formular}
    c^{1+\alpha*d} 
\end{equation}
. Trong đó \textbf{c} là độ tự tin của mô hình đọc chữ số, \textbf{d} là khoảng cách distance length, $\mathbf{\alpha}$ là hằng số . Ở công thức trên, khóa luận sử dụng hằng số $\alpha$ để tăng độ ảnh hưởng của distance length tới nhãn, vì nếu không có hằng số này, nhãn cuối cùng rất dễ bị ảnh hưởng theo độ tự tin \textbf{c}. Kết quả cuối cùng, nhãn sẽ nằm trong [0, 1] vì thế sau khi sinh nhãn có thể nhân với một số 9 hoặc 99 để làm tăng giá trị của nhãn cuối cùng. \par 
Khóa luận quy định nhãn được sinh chỉ dựa vào distance length là \textbf{T1}, còn nhãn được sinh dựa vào cả distance length và độ tự tin là \textbf{T2}. Ở phần tiếp theo khóa luận sẽ xây dựng mô hình để thử nghiệm trên 2 bộ dữ liệu này.